### Что такое нагрузочное тестирование, тестирование отказоустойчивости и стресс-тестирование? Что их отличает друг от друга?

#### Нагрузочное тестирование (load testing)

Данный тип тестирования позволяет оценить поведение системы при возрастающей нагрузке, целью нагрузочного тестирования является также определение максимальной нагрузки, которую может выдержать система. Нагрузочный тест — это запланированный тест для выполнения заданного количества запросов к системе для проверки функциональности системы на определенных уровнях одновременных запросов. Тест нагрузки гарантирует, что веб-система может обрабатывать ожидаемый объем трафика, и поэтому иногда называют объемом тестирования. Цель нагрузочных тестов состоит в том, чтобы доказать, что система может обрабатывать ожидаемый объем с минимальным и приемлемым ухудшением производительности. Порог приемлемой деградации производительности должен быть определен тестерами как определенное значение, считаются приемлемым для конечного пользователя, чтобы пользователи не отскакивают от сайта.

Производительность при этом определяется следующими факторами:

● скоростью работы программного обеспечения;

● скоростью работы аппаратного обеспечения;

● скоростью работы сети.

Во время тестирования могут осуществляться следующие операции, позволяющие более точно измерить производительность и определить “узкое место” системы:

● измерение времени выполнения выбранных операций при определенных интенсивностях выполнения этих операций;

● определение количества пользователей, одновременно работающих с приложением;

● определение границ приемлемой производительности при увеличении нагрузки (при увеличении интенсивности выполнения этих операций).

#### Тестирование отказоустойчивости (failover testing)
Данный вид тестирования проверяет тестируемый продукт с точки зрения способности противостоять и успешно восстанавливаться после возможных сбоев, возникших в связи с ошибками программного обеспечения, отказами оборудования или проблемами связи (например, отказ сети). Целью данного вида тестирования является проверка систем восстановления (или дублирующих основные функции систем), которые, в случае возникновения сбоев, обеспечат сохранность и целостность данных тестируемого продукта.

Во время тестирования проверяются следующие операции:

● как будет преодолеваться отказ, а именно как система будет перемещать операции между мощностями работающего и нет оборудования;

● как будет осуществлен перехват управления системой при отказе управляющего сервера;

● как будет осуществлен обход и обработка отказа (переключение на резервный канал связи, отправка данных по другому маршруту и т.д.).

#### Стрессовое тестирование (stress testing)
Целью данного вида тестирования производительности является оценка производительности системы при пороговых значениях рабочей нагрузки или за её пределом, то есть, после точки, где производительность ухудшается, даже до полного отказа. Также в ходе тестирования можно оценивать работу системы при изменении ресурсов доступных системе таких как процессорное время, память, ширина сетевого канала и т.д. Целью является определить переломную точку приложения.

В ходе тестирования измеряется:

● возможность и время регенерации системы – возможность и время возвращения системы к
нормальному состоянию после стрессовых нагрузок;

● корректность логирования ошибок и оповещений о их возникновении;

● производительность системы при стрессовой нагрузке;

● оценка влияния сбоев тестируемой системы на внешние системы.

__Различия__

Все три вышеописанных вида тестирования, в нектороых источниках, относят к тестированию производительности, 

![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/923233ed97.jpg)

И хоть эти виды тестирования в чем-то связаны, по сути, это разные процессы. Нагрузочное тестирование – увеличение нагрузки до пикового значения, при котором система начнет тормозить. Касательно стрессовой проверки, то тестирование заключается в постоянной перегрузке ресурса до тех пор, пока сервер полностью «не ляжет». При тестирование отказоустойчивости, продукт оценивается непосредственно в момент сбоя системы.


### С помощью каких инструментов можно провести нагрузочное тестирование базы данных?

Некоторые из инструментов нагрузочного тестирования:

    LoadView
    Апач JMeter
    Грузнинья
    Радвью WebLOAD
    Блаземетр
    Gatling
    Трицентис Неолодж
    ХедСпин
    К6
    НагрузкаФокус
    Yandex Tank
    Taurus
    
 ### Какие существуют способы оптимизации (улучшения производительности) базы данных?
 
 __Оптимизация запросов__

В большинстве случаев проблемы с производительностью вызваны низкой производительностью SQL-запросов. Можно улучшить производительность, например, избегая коррелирующих подзапросов, циклов с большим количеством итераций, использования временных таблиц, оператора SELECT *.
 
__Создание оптимальных индексов__

При правильной индексации можно оптимизировать продолжительность выполнения запроса и повысить общую производительность базы данных. Индексы достигают этого, внедряя структуру данных, которая помогает поддерживать порядок и облегчает поиск информации; в основном, индексирование ускоряет процесс поиска данных и делает его более эффективным, тем самым экономя ваше время (и вашу систему) и усилия.

 
__Использование более мощного процессора__

Чем лучше процессор, тем меньше нагрузка при работе с несколькими приложениями и запросами, тем быстрее и эффективнее база данных. Кроме того, при оценке производительности ЦП важно отслеживать все аспекты производительности ЦП, в том числе время готовности ЦП (которое может рассказать вам о случаях, когда ваша система пыталась использовать ЦП, но не смогла, поскольку все ресурсы ЦП были слишком заняты или иным образом заняты).

 
__Выделение большего объема памяти__

Наличие большего объема памяти поможет повысить эффективность системы и общую производительность. Хороший способ проверить, нужно ли вам больше памяти, — посмотреть, сколько ошибок в вашей системе имеет страница; Если количество сбоев велико (например, в тысячах), это означает, что вашим хостам не хватает (или, возможно, полностью не хватает) доступного пространства памяти. 

 
__Дефрагментация данных__

 Дефрагментация диска позволит сгруппировать данные, поэтому операции, связанные с вводом/выводом, будут выполняться быстрее, что напрямую повлияет на общую производительность запросов и базы данных. 

 
__Типы дисков__

Для извлечения результатов даже одного запроса могут потребоваться миллионы операций ввода-вывода с диска, в зависимости от объема данных, к которым запрос должен получить доступ для обработки, и в зависимости от объема данных, возвращаемых из запроса. Таким образом, тип дисков на сервере может сильно повлиять на производительность SQL запросов. Работа с SSD-дисками может значительно повысить общую производительность базы данных и, в частности, производительность SQL-запросов.

 
__Версия базы данных__

Обновление последней версии базы данных может существенно повлиять на ее общую производительность. Даже при условии, что отдельные запросы могут работать лучше в старых версиях, общая производительность новых версий, как правило, лучше.


### Приведите по одному примеру выполнения каждого из трёх видов тестирования (в контексте проверки базы данных большого веб-приложения)
 __Тестирование нагрузки базы данных с помощью JMeter путем увеличения пользовательской нагрузки.__
 
 Выполнить нагрузочное тестирование базы данных с помощью Apache JMeter. Для измерения ее производительности, использовать драйвер MySQL JDBC.
 1) Установить Java Development Kit, Apache JMeter
 2) План тестирования (последовательность шагов для JMeter): 1-Группа потоков (количество пользователей, частота и количества запросов при тестрировании). 2- Запрос JDBC. 3- Сводный отчет.
 3) Добавить пользователей - Указать имя потоков «JDBC Users», указать значения:  * No. of Threads (users): 10. * Ramp-Up Period (in seconds): 100. * Loop Count: 10. Последний параметр - это время, необходимое для увеличения количества потоков до максимального значения.
 4) Добавить запросы запросов JDBC - указать Variable Name: myDatabase, укзать значения: * Database URL:jdbc:mysql://ipOfTheServer:3306/cloud , * JDBC Driver class:mysql.jdbc.Driver , * Username:имя пользователя базы данных, * Password: пароль.
 5) Добавить сэмплер - Указать Variable Name:«myDatabase». Ввести запрос в поле SQL Query.
 6) Добавить обработчика для просмотра и сохранения результатов теста
 7) Запуск теста
 8) Просмотр результатов теста:
 
 	        пропускная способность составляет 61,566 / в минуту 
            задержка для первого потока составляет 24446.
            время отклика для всех запросов > = задержка
            общий процент ошибок, найденных в экземпляре запроса 0,00%
            стандартное отклонение 2881
            минимальное время 0мс
            максимальное время 23 234мс
            измерение пропускной способности в килобайтах в секунду 0
            сэмплеры (количество запросов, отправленных на сервер) 100
            
  __Тестирование отказоустойчивости.__
  
  1. Тестирование резервного копирования и восстановления данных:
- Создать полную резервную копию базы данных и проверить ее валидность;
- Имитировать отказ компонента (хранилища данных) и восстановление данных из резервной копии;
- Проверить что все данные успешно восстановлены и доступны для использования.

2. Тестирование дублирования серверов:
- Добавить реплицированный сервер и проверить его доступность;
- Имитировать отказ одного из серверов и проверить что другой сервер продолжает обслуживать запросы;
- Проверить что данные на обоих серверах согласованы.

3. Тестирование скорости восстановления после отказа:
- Имитировать сбой в компоненте и проверить скорость восстановления;
- Запустить серию запросов для проверки того, что MySQL вернулось в рабочее состояние и выполняет запросы со стандартной производительностью.


__Стрессовое тестирование__

Тестирование банковской системы:  
1) В течение 20 минут банковскую систему тестируют 1500 пользователь (показатель превышен, относительно требований); 
2) Проверить среднее время отклика (при нормальной загруженности должно соответствовать 0,2-0,5 секундам); 
3) Результат: высокая загруженность процессора (более 80%) привела к увеличению среднего времени отклика в пять раз и массовому появлению ошибок HTTP(S) .


            
            
 
            









